{
  "沁园春·雪": [
    {
      "question": "概写北国雪景的（动静结合）句子",
      "answer": "北国风光，千里冰封，万里雪飘"
    },
    {
      "question": "运用比喻和对偶的修辞方法（化静为动）描写北国雪景的句子",
      "answer": "山舞银蛇，原驰蜡象"
    },
    {
      "question": "描写作者想象景色（虚写）的句子",
      "answer": "须晴日，看红装素裹，分外妖娆"
    },
    {
      "question": "由写景到论史起承上启下（过渡）作用的句子",
      "answer": "江山如此多娇，引无数英雄竞折腰"
    },
    {
      "question": "由惜字所统领的句子",
      "answer": "惜秦皇汉武，略输文采，唐宗宋祖，稍逊风骚。一代天骄，成吉思汗，只识弯弓射大雕"
    },
    {
      "question": "点明全文主题，抒发诗人豪情壮志的句子",
      "answer": "俱往矣，数风流人物，还看今朝"
    }
  ],
  "我爱这土地": [
    {
      "question": "最能表现诗人献身精神的句子",
      "answer": "然后我死了,连羽也腐烂在土地里面"
    },
    {
      "question": "直接抒情，表达主题（感情基调）的句子",
      "answer": "为什么我的眼里常含泪水？因为我对这土地爱得深沉"
    }
  ],
  "乡愁": [
    {
      "question": "将思乡之情升华为家国之思的诗句",
      "answer": "而现在 乡愁是一湾浅浅的海峡 我在这头 大陆在那头"
    }
  ],
  "你是人间的四月天": [
    {
      "question": "开篇总领全诗，点明你轻灵、多变特点的句子",
      "answer": "我说你是人间的四月天；笑响点亮了四面风；轻灵在春的光艳中交舞着变"
    },
    {
      "question": "以四月几种美好意象作比，突出你无比美好的句子",
      "answer": "你是四月早天里的云烟，黄昏吹着风的软，星子在无意中闪，细雨点洒在花前"
    },
    {
      "question": "从视觉角度，以各种美好颜色为喻展示色彩斑斓灵动活泼的你的句子",
      "answer": "雪化后那片鹅黄，你像新鲜初放芽的绿，你是柔嫩喜悦水光浮动着你梦期待中白莲"
    },
    {
      "question": "抒发作者内心满满的爱意、温暖和对新生事物的希望的主旨句",
      "answer": "你是爱，是暖，是希望，你是人间的四月天！"
    }
  ],
  "我看": [
    {
      "question": "运用拟人的修辞手法写出春风的力度和温柔的句子",
      "answer": "我看 一阵向晚的春风 悄悄揉过丰润的青草"
    },
    {
      "question": "表达作者要与大自然合而为一、同悲同乐的愿望的句子",
      "answer": "让我的呼吸与自然合流！让欢笑和哀愁洒向我心里，像季节燃起花朵又把它吹熄"
    }
  ],
  "岳阳楼记": [
    {
      "question": "赞扬滕子京政绩的句子",
      "answer": "政通人和，百废具兴"
    },
    {
      "question": "从空间、时间角度描写岳阳楼雄伟景象的句子",
      "answer": "衔远山，吞长江，浩浩汤汤，横无际涯，朝晖夕阴，气象万千"
    },
    {
      "question": "表现迁客骚人因物而悲的两个四字句",
      "answer": "去国怀乡，忧谗畏讥"
    },
    {
      "question": "表现迁客骚人因物而喜的两个四字句",
      "answer": "心旷神怡，宠辱偕忘"
    },
    {
      "question": "文中动静结合，描写洞庭湖月夜美景的句子",
      "answer": "浮光跃金，静影沉璧"
    },
    {
      "question": "表现作者关心国家大事的句子",
      "answer": "居庙堂之高则忧其民，处江湖之远则忧其君"
    },
    {
      "question": "表达作者旷达胸襟的句子",
      "answer": "不以物喜，不以己悲"
    },
    {
      "question": "表达作者政治抱负的句子",
      "answer": "先天下之忧而忧，后天下之乐而乐"
    }
  ],
  "醉翁亭记": [
    {
      "question": "描绘山间朝暮（早晚）之景的句子",
      "answer": "日出而林霏开，云归而岩穴暝，晦明变化者，山间之朝暮也"
    },
    {
      "question": "以色彩鲜明的语言，描绘四季之景的句子",
      "answer": "野芳发而幽香，佳木秀而繁阴，风霜高洁，水落而石出者，山间之四时也"
    },
    {
      "question": "体现全文核心及醉翁命名之意的句子",
      "answer": "醉翁之意不在酒，在乎山水之间也"
    },
    {
      "question": "文中贯穿全文主线的句子",
      "answer": "山水之乐，得之心而寓之酒也"
    },
    {
      "question": "文中点明全文主旨的句子",
      "answer": "醉能同其乐"
    },
    {
      "question": "表达作者复杂感情的句子",
      "answer": "人知从太守游而乐，而不知太守之乐其乐也"
    }
  ],
  "行路难": [
    {
      "question": "通过动作细节描写刻画，形象揭示了作者内心的苦闷抑郁的句子",
      "answer": "停杯投箸不能食，拔剑四顾心茫然"
    },
    {
      "question": "形象生动地正面描写行路难的诗句",
      "answer": "欲渡黄河冰塞川，将登太行雪满山"
    },
    {
      "question": "引用两个典故，表示世路虽艰，但自己对前途并未丧失信心的句子",
      "answer": "闲来垂钓碧溪上，忽复乘舟梦日边"
    },
    {
      "question": "表明作者远大的政治抱负和强烈的自信心的句子",
      "answer": "长风破浪会有时，直挂云帆济沧海"
    }
  ],
  "酬乐天扬州初逢席上见赠": [
    {
      "question": "描写诗人长年被贬偏远之地，诗中饱含无限的辛酸和愤怒的诗句",
      "answer": "巴山楚水凄凉地，二十三年弃置身"
    },
    {
      "question": "用典故表达回归之后的感受的句子",
      "answer": "怀旧空吟闻笛赋 ，到乡翻似烂柯人"
    },
    {
      "question": "蕴含哲理，表明新事物必将取代旧事物的诗句",
      "answer": "沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春"
    },
    {
      "question": "表达诗人对生活、对未来积极乐观向上的句子",
      "answer": "今日听君歌一曲，暂凭杯酒长精神"
    }
  ],
  "水调歌头": [
    {
      "question": "写诗人怅恨久别，用埋怨的口吻对月亮无可奈何地发问的句子",
      "answer": "不应有恨，何事长向别时圆"
    },
    {
      "question": "词人以理遣情，希望重共赏明月中互致慰藉的句子",
      "answer": "但愿人长久，千里共婵娟"
    },
    {
      "question": "描写月光流转的名句",
      "answer": "转朱阁，低绮户，照无眠"
    },
    {
      "question": "通过写明月来表达对天下人美好祝愿的语句",
      "answer": "但愿人长久，千里共婵娟"
    },
    {
      "question": "表达豁达胸襟的内心独白，表现了作者感悟人生哲理的句子",
      "answer": "人有悲欢离合，月有阴晴圆缺，此事古难全"
    }
  ],
  "月夜忆舍弟": [
    {
      "question": "感叹离乱所造成的亲人离散的诗句",
      "answer": "有弟皆分散，无家问死生"
    },
    {
      "question": "浸润着作者主观感受的写景句",
      "answer": "露从今夜白，月是故乡明"
    },
    {
      "question": "点明时令是秋天的诗句",
      "answer": "露从今夜白，月是故乡明"
    },
    {
      "question": "表达感物伤怀、思念家乡的句子",
      "answer": "露从今夜白，月是故乡明"
    }
  ],
  "长沙过贾谊宅": [
    {
      "question": "渲染出贾谊故宅萧条冷落之景的诗句",
      "answer": "秋草独寻人去后，寒林空见日斜时"
    },
    {
      "question": "借贾谊遭贬暗寓了诗人自己迁谪的悲苦命运的诗句",
      "answer": "三年谪宦此栖迟，万古惟留楚客悲"
    },
    {
      "question": "描写贾谊故宅一片萧条冷落的景色的诗句",
      "answer": "秋草独寻人去后，寒林空见日斜时"
    }
  ],
  "左迁至蓝关示侄孙湘": [
    {
      "question": "表示获罪之快，人生变化无常的诗句",
      "answer": "一封朝奏九重天，夕贬潮阳路八千"
    },
    {
      "question": "表明韩愈效忠朝廷的态度和决心的诗句",
      "answer": "欲为圣明除弊事,肯将衰朽惜残年"
    },
    {
      "question": "即景抒情，以景来寓前途坎坷难料的诗句",
      "answer": "云横秦岭家何在？雪拥蓝关马不前"
    }
  ],
  "商山早行": [
    {
      "question": "点明早行的典型情景，引起旅行者感情共鸣的句子",
      "answer": "晨起动征铎，客行悲故乡"
    },
    {
      "question": "由十个名词构成,蕴含六种景物，写出早行之景的句子",
      "answer": "鸡声茅店月，人迹板桥霜"
    },
    {
      "question": "把早行情景写得历历在目，称得上意象俱足的佳句",
      "answer": "鸡声茅店月，人迹板桥霜"
    },
    {
      "question": "描绘诗人刚上路所见的景物的诗句",
      "answer": "槲叶落山路，枳花明驿墙"
    }
  ],
  "咸阳城东楼": [
    {
      "question": "写诗人登楼发现眼前之景居然略类江南，思乡之情涌上心头的句子",
      "answer": "一上高城万里愁，蒹葭杨柳似汀洲"
    },
    {
      "question": "暗写唐朝政治腐败,已处于风雨飘摇中的诗句",
      "answer": "溪云初起日沉阁，山雨欲来风满楼"
    },
    {
      "question": "写晚眺远景暗示唐王朝日薄西山，危机四伏的诗句",
      "answer": "溪云初起日沉阁，山雨欲来风满楼"
    }
  ],
  "无题": [
    {
      "question": "寓情于景，以春光易逝，人力对此无可奈何的诗句",
      "answer": "相见时难别亦难，东风无力百花残"
    },
    {
      "question": "运用双关谐音、比喻的修辞写对爱情忠贞的诗句",
      "answer": "春蚕到死丝方尽，蜡炬成灰泪始干"
    },
    {
      "question": "运用想象，推己及人，想象对方和自己一样痛苦的诗句",
      "answer": "晓镜但愁云鬓改，夜吟应觉月光寒"
    }
  ],
  "行香子": [
    {
      "question": "展现春日至，树郁郁青青，水满池塘，风儿催人行的烂漫春光的句子",
      "answer": "树绕村庄，水满陂塘。倚东风、豪兴徜徉"
    },
    {
      "question": "从色彩的角度描绘春满小园的诱人图画的句子",
      "answer": "有桃花红，李花白，菜花黄"
    },
    {
      "question": "作者的视野由近放远，动静相生描写风光的诗句",
      "answer": "远远围墙，隐隐茅堂。飏青旗、流水桥旁"
    }
  ],
  "丑奴儿·书博山道中壁": [
    {
      "question": "写少年时代风华正茂而又无忧无虑的句子",
      "answer": "少年不识愁滋味，爱上层楼"
    },
    {
      "question": "用来表示那种多愁善感，每爱把自己想成很寂寞，很爱强说愁的无端愁闷情绪的句子",
      "answer": "为赋新词强说愁"
    },
    {
      "question": "与少年时无忧无虑形成鲜明对比，表现了他受压抑排挤、报国无门的痛苦的句子",
      "answer": "而今识尽愁滋味，欲说还休"
    }
  ],
  "三峡": [
    {
      "question": "从视觉角度描写两岸连山的句子",
      "answer": "两岸连山，略无阙处。重岩叠嶂，隐天蔽日"
    },
    {
      "question": "极尽夸张，从侧面烘托出三峡山的高峻险要、壮丽绚美的句子",
      "answer": "自非亭午夜分，不见曦月"
    },
    {
      "question": "描写三峡夏水洪大凶险的句子",
      "answer": "至于夏水襄陵，沿溯阻绝"
    },
    {
      "question": "描写三峡夏水湍急、行船极快的句子",
      "answer": "有时朝发白帝，暮到江陵，其间千二百里，虽乘奔御风，不以疾也"
    },
    {
      "question": "用夸张、侧面烘托江水流速极快的句子",
      "answer": "虽乘奔御风，不以疾也"
    },
    {
      "question": "把三峡春冬季节山水草木的秀丽景色概括无遗的句子",
      "answer": "清荣峻茂"
    },
    {
      "question": "描写春冬之景时，采用动静结合的写法，先写了静景，然后写了动景",
      "answer": "素湍绿潭，回清倒影（静景）；悬泉瀑布，飞漱其间（动景）"
    },
    {
      "question": "烘托三峡秋景凄凉的语句",
      "answer": "空谷传响，哀转久绝"
    }
  ],
  "答谢中书书": [
    {
      "question": "统领全文，充当本文引子的句子",
      "answer": "山川之美，古来共谈"
    },
    {
      "question": "运用仰观俯察两种视角，写白云高山流水三重风物的对偶句",
      "answer": "高峰入云，清流见底"
    },
    {
      "question": "讲究色彩搭配，表现一年之美，呈现出一派绚烂辉煌的气象景象的对偶句",
      "answer": "两岸石壁，五色交辉。青林翠竹，四时俱备"
    },
    {
      "question": "将听觉、视觉结合，由静入动，表现一日之美，传达了生命气息的对偶句",
      "answer": "晓雾将歇，猿鸟乱鸣；夕日欲颓，沉鳞竞跃"
    },
    {
      "question": "最能体现作者思想感情的议论句",
      "answer": "实是欲界之仙都，自康乐以来，未复有能与其奇者"
    }
  ],
  "记承天寺夜游": [
    {
      "question": "以凝练的笔墨，点染出一个空明澄澈、疏影摇曳、似真似幻的美妙境界的句子",
      "answer": "庭下如积水空明，水中藻、荇交横，盖竹柏影也"
    },
    {
      "question": "点明主旨，抒发作者感慨，表达作者旷达情怀的语句",
      "answer": "但少闲人如吾两人耳"
    },
    {
      "question": "表露作者复杂而又旷达心境的句子",
      "answer": "何夜无月？何处无竹柏？但少闲人如吾两人者耳"
    }
  ],
  "与朱元思书": [
    {
      "question": "从侧面表现江水清澈的句子",
      "answer": "游鱼细石，直视无碍"
    },
    {
      "question": "与三峡中描写水流湍急的句子有异曲同工之妙的句子",
      "answer": "急湍甚箭，猛浪若奔"
    },
    {
      "question": "从静态和动态两方面描写了富春江的异水的句子",
      "answer": "水皆缥碧，千丈见底；游鱼细石，直视无碍。急湍甚箭，猛浪若奔"
    },
    {
      "question": "赋予静止的山以奋发向上的无穷生命力的四句",
      "answer": "负势竞上，互相轩邈；争高直指，千百成峰"
    }
  ],
  "野望": [
    {
      "question": "点明时间地点和事件，并表现诗人百无聊赖的彷徨心情的句子",
      "answer": "东皋薄暮望，徙倚欲何依"
    },
    {
      "question": "运用对偶手法描写傍晚时分，遥望山野，满目浓浓秋意的对偶句",
      "answer": "树树皆秋色，山山唯落晖"
    },
    {
      "question": "以动写静，衬托出秋日晚景的安详与宁静的句子",
      "answer": "牧人驱犊返，猎马带禽归"
    }
  ],
  "黄鹤楼": [
    {
      "question": "记述神话传说，抒发诗人对于岁月流逝，世事沧桑的感慨的句子",
      "answer": "黄鹤一去不复返，白云千载空悠悠"
    },
    {
      "question": "用对偶的描写在黄鹤楼上所见之景的句子",
      "answer": "晴川历历汉阳树，芳草萋萋鹦鹉洲"
    },
    {
      "question": "情景交融，抒发了游子悲苦的思乡之情的诗句",
      "answer": "日暮乡关何处是，烟波江上使人愁"
    }
  ],
  "使至塞上": [
    {
      "question": "叙述此行目的和到达地点，诗缘何而作的诗句",
      "answer": "单车欲问边，属国过居延"
    },
    {
      "question": "不仅显示了大漠景象奇特，而且巧妙的把自己孤寂情绪融化在自然之中的句子",
      "answer": "征蓬出汉塞，归雁入胡天"
    },
    {
      "question": "描绘奇特壮美的塞外风光，画面开阔，意境雄浑的诗句",
      "answer": "大漠孤烟直，长河落日圆"
    }
  ],
  "渡荆门送别": [
    {
      "question": "点明出发地、目的地的语句",
      "answer": "渡远荆门外，来从楚国游"
    },
    {
      "question": "化静为动，表现雄浑开阔的意境的诗句",
      "answer": "山随平野尽，江入大荒流"
    },
    {
      "question": "表达了奇特大胆的想象这一特点的诗句",
      "answer": "月下飞天镜，云生结海楼"
    }
  ],
  "钱塘湖春行": [
    {
      "question": "抓住早春特点，从仰视角度描写禽鸟的优美诗句",
      "answer": "几处早莺争暖树，谁家新燕啄春泥"
    },
    {
      "question": "抓住早春特点，从俯视角度描写花草的优美诗句",
      "answer": "乱花渐欲迷人眼，浅草才能没马蹄"
    },
    {
      "question": "表达诗人为早春胜景所吸引流连忘返的一句",
      "answer": "最爱湖东行不足，绿杨阴里白沙堤"
    }
  ],
  "庭中有奇树": [
    {
      "question": "描写叶绿花盛的春日佳景的语句",
      "answer": "庭中有奇树，绿叶发华滋"
    },
    {
      "question": "以花寄情，揭示了诗歌的主旨，表现对远行人的思念的诗句",
      "answer": "攀条折其荣，将以遗所思"
    },
    {
      "question": "抒写女子执花在手无法相赠的愁苦的语句",
      "answer": "馨香盈怀袖，路远莫致之"
    }
  ],
  "龟虽寿": [
    {
      "question": "用比喻的方法，以神龟和腾蛇为喻，极言人的寿命有限，慨叹生命苦短的诗句",
      "answer": "神龟虽寿，犹有竟时。螣蛇乘雾，终为土灰"
    },
    {
      "question": "最能体现诗人慷慨激昂，壮怀激烈的情感（用比喻的手法表达诗人年老而壮志犹存）的诗句",
      "answer": "老骥伏枥，志在千里；烈士暮年，壮心不已"
    },
    {
      "question": "表现诗人虽近暮年，仍然老当益壮，雄心不减的诗句",
      "answer": "老骥伏枥，志在千里；烈士暮年，壮心不已"
    }
  ],
  "赠从弟": [
    {
      "question": "以山风的猛烈反衬松枝的刚劲的诗句",
      "answer": "风声一何盛，松枝一何劲"
    },
    {
      "question": "诗中集中赞颂松柏能够挺立风中而不倒，经严寒而不凋的诗句",
      "answer": "冰霜正惨凄，终岁常端正"
    },
    {
      "question": "赞美松柏经严寒而不凋的品性，勉励从弟在恶劣环境中要正气凛然的诗句",
      "answer": "岂不罹凝寒？松柏有本性"
    }
  ],
  "梁甫行": [
    {
      "question": "突出边海人民生存环境的恶劣的句子",
      "answer": "八方各异气，千里殊风雨"
    },
    {
      "question": "描述海边的人民在荒野草丛林木中生活，表现自己对下层人民的同情的句子",
      "answer": "剧哉边海民，寄身于草野"
    },
    {
      "question": "写出了边海人民衣不遮体、粗俗艰苦的生活方式的句子",
      "answer": "妻子象禽兽，行止依林阻"
    }
  ],
  "饮酒": [
    {
      "question": "表明诗人决意摆脱尘世的干扰，过闲适恬静的生活的诗句",
      "answer": "结庐在人境，而无车马喧"
    },
    {
      "question": "表达了诗人不与世俗同流合污（本文的主旨句）的诗句",
      "answer": "问君何能尔？心远地自偏"
    },
    {
      "question": "表现了怡然自得，恬淡闲适，热爱自然，旷达胸襟的诗句",
      "answer": "采菊东篱下，悠悠见南山"
    }
  ],
  "春望": [
    {
      "question": "写出望中之所见，表现长安春日满目凄凉、传达出诗人忧国伤时之情的语句",
      "answer": "国破山河在，城春草木深"
    },
    {
      "question": "承上启下，表明诗人作者移情于物，感时伤别、见明丽之景诱发内心伤感的语句",
      "answer": "感时花溅泪，恨别鸟惊心"
    },
    {
      "question": "写战火连绵，久盼家音，抒发千古以来战争中人们共同感受的名句",
      "answer": "烽火连三月，家书抵万金"
    }
  ],
  "雁门太守行": [
    {
      "question": "诗中写战云笼罩，使人透不过气来，而战士整装待发，士气还很旺盛的诗句",
      "answer": "黑云压城城欲摧，甲光向日金鳞开"
    },
    {
      "question": "诗中描写白天戒备森严，无比威严的诗句",
      "answer": "黑云压城城欲摧，甲光向日金鳞开"
    },
    {
      "question": "抒发誓死报国忠心的诗句",
      "answer": "报君黄金台上意，提携玉龙为君死"
    }
  ],
  "赤壁": [
    {
      "question": "借古物兴感慨的诗句",
      "answer": "折戟沉沙铁未销，自将磨洗认前朝"
    },
    {
      "question": "运用议论手法诗中隐含作者独特的见解，表达自己怀才不遇、生不逢时的情绪以小见大，借二乔的命运反映赤壁之战重大影响的诗句",
      "answer": "东风不与周郎便，铜雀春深锁二乔"
    },
    {
      "question": "在《赤壁》中，作者杜牧对赤壁之战的历史结局进行评判的句子",
      "answer": "东风不与周郎便，铜雀春深锁二乔"
    }
  ],
  "渔家傲": [
    {
      "question": "展现了一幅辽阔、壮美的海天一色图卷，形成一种浑茫无际的境界的句子",
      "answer": "天接云涛连晓雾，星河欲转千帆舞"
    },
    {
      "question": "词人在天帝面前倾诉自己晚年孤独无依的痛苦以及空有才华而遭逢不幸的句子",
      "answer": "我报路长嗟日暮，学诗谩有惊人句"
    },
    {
      "question": "表达了词人决心像大鹏一样乘风高飞，乐观地寻求幸福的理想与愿望的句子",
      "answer": "九万里风鹏正举。风休住，蓬舟吹取三山去"
    }
  ],
  "浣溪沙": [
    {
      "question": "词人由景触情，由自然规律的变迁更替，透露出对美好景物及难以忘怀情事的流连的句子",
      "answer": "无可奈何花落去，似曾相识燕归来。小园香径独徘徊"
    },
    {
      "question": "诗中着重写今日的感伤、被誉为千古奇偶的诗句",
      "answer": "无可奈何花落去，似曾相识燕归来"
    },
    {
      "question": "说明季节的变换，年华的交替不以人们意志为转移的客观规律的诗句",
      "answer": "无可奈何花落去，似曾相识燕归来"
    }
  ],
  "采桑子": [
    {
      "question": "从视觉和听觉两方面描绘西湖清丽、恬静、淡远的春景的句子",
      "answer": "绿水逶迤，芳草长堤，隐隐笙歌处处随"
    },
    {
      "question": "写船动惊禽，划破了湖面的平静，为这一趟悠闲之旅平添了一个兴奋点的句子",
      "answer": "微动涟漪，惊起沙禽掠岸飞"
    },
    {
      "question": "把水面比作明净平滑的琉璃，写出风平浪静的句子",
      "answer": "无风水面琉璃滑"
    }
  ],
  "相见欢": [
    {
      "question": "象征南宋的国势日渐衰微，并为全词奠定苍凉感伤的情感基调的句子",
      "answer": "万里夕阳垂地大江流"
    },
    {
      "question": "回忆中原沦陷，士族南逃往事，抒发了国土恐难收复的担忧的句子",
      "answer": "中原乱，簪樱散，几时收？"
    },
    {
      "question": "表现了作者渴望早日恢复中原，还于旧都的强烈愿望的句子",
      "answer": "试倩悲风吹泪过扬州"
    }
  ],
  "如梦令": [
    {
      "question": "景色迷人，乐不思宿的句子",
      "answer": "常记溪亭日暮，沉醉不知归路"
    },
    {
      "question": "追忆郊游地点、时间及由于景色迷人而忘了归路的诗句",
      "answer": "常记溪亭日暮，沉醉不知归路"
    },
    {
      "question": "写回舟迷路的句子",
      "answer": "兴尽晚回舟，误入藕花深处，争渡，争渡，惊起一滩鸥鹭"
    }
  ],
  "观沧海": [
    {
      "question": "最能表达作者博大胸襟、远大抱负的句子",
      "answer": "日月之行，若出其中；星汉灿烂，若出其里"
    },
    {
      "question": "描写草木景色的句子",
      "answer": "树木从生，百草丰茂"
    },
    {
      "question": "写大海水波动荡，山岛高耸突兀的句子",
      "answer": "水何澹澹，山岛竦峙"
    }
  ],
  "次北固山下": [
    {
      "question": "描绘涨潮时水面宽阔，帆船顺风而行的句子",
      "answer": "潮平两岸阔，风正一帆悬"
    },
    {
      "question": "表现时序变迁，新旧交替这一自然规律的诗句",
      "answer": "海日生残夜，江春入旧年"
    },
    {
      "question": "游子思乡情深的诗句",
      "answer": "乡书何处达？归雁洛阳边"
    }
  ],
  "闻王昌龄左迁龙标遥有此寄": [
    {
      "question": "把明月人格化，表达对友人不幸遭贬的深切同情与关怀的名句",
      "answer": "我寄愁心与明月，随君直到夜郎西"
    },
    {
      "question": "借景抒情蕴含飘零之感、离别之恨、迁谪之远的诗句",
      "answer": "杨花落尽子规啼，闻道龙标过五溪"
    },
    {
      "question": "将月亮人格化，以寄托自己的离愁的诗句",
      "answer": "我寄愁心与明月，随风直到夜郎西"
    }
  ],
  "天净沙·秋思": [
    {
      "question": "写农村晚景的句子",
      "answer": "枯藤老树昏鸦，小桥流水人家，古道西风瘦马"
    },
    {
      "question": "渲染萧条、冷落、凄凉气氛的写景的句子",
      "answer": "枯藤老树昏鸦，古道西风瘦马"
    },
    {
      "question": "写游子孤寂愁苦之情的名句",
      "answer": "夕阳西下，断肠人在天涯"
    }
  ],
  "峨眉山月歌": [
    {
      "question": "明写月映清江美景，暗点秋夜行船之事的一句",
      "answer": "峨眉山月半轮秋，影入平羌江水流"
    },
    {
      "question": "点明远游时令，叙写青山吐月的优美意境的一句",
      "answer": "峨眉山月半轮秋，影入平羌江水流"
    },
    {
      "question": "点明远游路线，抒发依依惜别之情的两句",
      "answer": "夜发清溪向三峡，思君不见下渝州"
    }
  ],
  "江南逢李龟年": [
    {
      "question": "常被用来表达久别重逢，幸会难得的心情的两句",
      "answer": "正是江南好风景，落花时节又逢君"
    },
    {
      "question": "追忆往昔与李龟年的接触，言过去之盛，为下文做铺垫的两句",
      "answer": "岐王宅里寻常见，崔九堂前几度闻"
    },
    {
      "question": "表达出同是天涯沦落人的感慨的句子",
      "answer": "正是江南好风景，落花时节又逢君"
    }
  ],
  "行军九日思长安故园": [
    {
      "question": "写自己对饱受战争忧患的人民等同情，对早日平定安史之乱等渴望的诗句",
      "answer": "遥怜故园菊，应傍战场开"
    },
    {
      "question": "表现出强烈的无可奈何的情绪，也写旅况的凄凉萧瑟的句子",
      "answer": "强欲登高去，无人送酒来"
    }
  ],
  "夜上受降城闻笛": [
    {
      "question": "表现边塞荒寒凄冷的句子",
      "answer": "回乐烽前沙似雪，受降城外月如霜"
    },
    {
      "question": "表现征人满怀愁绪，凝望故乡，思念家乡的诗句",
      "answer": "不知何处吹芦管，一夜征人尽望乡"
    }
  ],
  "秋词": [
    {
      "question": "能够表现诗人昂扬奋发的创作精神的句子",
      "answer": "晴空一鹤排云上，便引诗情到碧霄"
    },
    {
      "question": "体现诗人一反前人的悲秋之作而具有独创新视角的句子",
      "answer": "自古逢秋悲寂寥，我言秋日胜春朝"
    },
    {
      "question": "运用鲜明的对比来表现作者观点的句子",
      "answer": "自古逢秋悲寂寥，我言秋日胜春朝"
    }
  ],
  "夜雨寄北": [
    {
      "question": "想象将来与亲友团聚、剪烛夜话的诗句",
      "answer": "何当共剪西窗烛，却话巴山夜雨时"
    },
    {
      "question": "表达诗人思念朋友，渴望团聚的诗句",
      "answer": "何当共剪西窗烛，却话巴山夜雨时"
    },
    {
      "question": "设想未来相逢景象，表达深沉离情的句子",
      "answer": "何当共剪西窗烛，却话巴山夜雨时"
    }
  ],
  "十一月四日风雨大作": [
    {
      "question": "直接表达了自己虽然年老体弱，但仍想守卫边疆，报效祖国的心愿的诗句",
      "answer": "僵卧孤村不自哀，尚思为国戍轮台"
    },
    {
      "question": "触景生情，把现实与梦想自然地联系起来以抒发强烈感情的句子",
      "answer": "夜阑卧听风吹雨，铁马冰河人梦来"
    },
    {
      "question": "写诗人睡梦中仿佛正在战场上激烈拼杀的句子",
      "answer": "夜阑卧听风吹雨，铁马冰河入梦来"
    }
  ],
  "潼关": [
    {
      "question": "表现作者渴望冲决落网、勇往直前、追求个性解放的句子",
      "answer": "河流大野犹嫌束，山入潼关不解平"
    }
  ],
  "论语十二章": [
    {
      "question": "阐述学习与思考关系的句子",
      "answer": "学而不思则罔，思而不学则殆"
    },
    {
      "question": "表示既要从正面学习，也要从反面借鉴的句子",
      "answer": "择其善者而从之，其不善者而改之"
    },
    {
      "question": "表示我们应当向有长处的人学习的句子",
      "answer": "三人行，必有我师焉"
    },
    {
      "question": "当别人不了解自己时，孔子认为应当采取的正确态度",
      "answer": "人不知而不愠，不亦君子乎？"
    },
    {
      "question": "强调只要善于学习，到处都有老师的句子",
      "answer": "三人行，必有我师焉"
    },
    {
      "question": "阐述学和思辩证关系的句子",
      "answer": "学而不思则罔，思而不学则殆"
    },
    {
      "question": "表明复习是学习的重要方法，且对学习者有重要的意义的句子",
      "answer": "温故而知新，可以为师矣"
    },
    {
      "question": "孔子赞叹颜回安贫乐道的高尚品质的句子",
      "answer": "一箪食，一瓢饮，在陋巷，人不堪其忧，回也不改其乐"
    },
    {
      "question": "论述君子对富贵的正确态度的句子",
      "answer": "不义而富且贵，于我如浮云"
    },
    {
      "question": "孔子告诫我们要珍惜时光的句子",
      "answer": "逝者如斯夫，不舍昼夜"
    },
    {
      "question": "哪怕是个普通人必须有志向而不可轻易改变",
      "answer": "三军可夺帅也，匹夫不可夺志也"
    }
  ]
}
